##Измеритель пульса на микроконтроллере PIC16F1705##
![alt tag](https://bytebucket.org/abrakada/pulsesensorrf/raw/f06b4a68819751efb3a2c166c5ceba41b1ae76b8/info/article_1_habrahabr/01_banner.jpg)
###Общее описание###

Пульс является важным показателем здоровья человека. У взрослых людей нормальный пульс составляет 60-100 ударов в минуту при отсутствии нагрузок.
 Для измерения пульса разработан беспроводной датчик, который состоит из близко расположенных инфракрасного светодиода и фотодиода, способного регистрировать отраженный от пальца свет. 
Интенсивность отраженного сигнала зависит от объема крови в пальце. С каждым сердечным сокращением изменяется интенсивность отраженного света, которая фиксируется фотодиодом.
 На выходе фотодиода возникают импульсы электрического сигнала, однако величина их слишком мала для непосредственной подачи на микроконтроллер с целью обработки. 
Для решения этой задачи применена схема усиления и фильтрации сигнала на операционном усилителе, встроенном в микроконтроллер.
 Вывод измеренного значения пульса передается по радиоканалу в персональный компьютер. В разработанном датчике используется микроконтроллер PIC16F1705 производства компании Microchip.
 Программное обеспечение микроконтроллера осуществляет управление и передачу данных.
 С целью экономии ресурса батареи модуль ИК сенсора активируется только при запуске измерения, включаясь после нажатия кнопки «СТАРТ».
 Импульсы напряжения с выхода операционного усилителя, поступают на вход встроенного в микроконтроллер десятиразрядного аналого-цифрового преобразователя.
 Программа для микроконтроллера полностью написана с использованием компилятора mikroC, разработанного компанией mikroElektronika, текст программы снабжен подробными комментариями.
 В исходно состоянии микроконтроллер находится в спящем режиме. После нажатия на кнопку «СТАРТ» микроконтроллер просыпается, однако питание радиопередающего модуля, а также измерительный канал выключены.
 Если в течение десяти минут от персонального компьютера не приходит команда на начало измерения микроконтроллер переходит в спящий режим.
 После прихода команды на начало измерения на выходе цифро-аналогового преобразователя устанавливается напряжение около 1,5 В и подключается измерительный канал.
 Измерение входного сигнала происходит по прерыванию от внутреннего таймера-счетчика микроконтроллера. Частота дискретизации составляет 200 Гц.
 После получения команды «остановить измерения» все модули выключаются, но микроконтроллер не засыпает, только  после повторного нажатия на кнопку микроконтроллер переходит в спящий режим.
 В режиме измерения часто мигает индикаторный светодиод, в спящем режиме светодиод выключен и редко мигает при ожидании команды на начало измерения.
 Протокол связи с персональным компьютером осуществляется с использованием американской стандартной кодировочной таблицы для печатных символов (ASCII).
 Передача данных осуществляется пакетами по десять двухбайтных слов со стартовым и стоповым байтом в начале и конце пакета.   
![alt tag](https://bytebucket.org/abrakada/pulsesensorrf/raw/f06b4a68819751efb3a2c166c5ceba41b1ae76b8/info/article_1_habrahabr/10_pulse_sensor_and_LabChart.jpg)

###Многоканальные чувствительные элементы###

У одного и того же человека пульс может быть проявлен очень хорошо и очень плохо. Например, я много раз наблюдал за изменением пульса во время трехчасового компьютерного психо-физиологического тестирования. Измерение пульсограммы производилось с мочки уха. При этом сигнал ухудшался с течением времени. Это могло происходить достаточно быстро – за полчаса, и связано, предположительно, с тем, что ушная клипса ухудшает кровоток, а также с вынужденной неподвижностью испытуемого.
Похожая ситуация наблюдается при измерении пульса с фаланги пальца. Изменение температуры в помещении или легкое изменение позы человека и вызванное этим смещение точки регистрации на небольшое расстояние могут привести к снижению уровня сигнала или вовсе к его исчезновению.
При измерении пульса с виска проблема отсутствия сигналов обостряется. Площадь виска больше площади пальца, труднее найти точку, в которой пульс лучше проявлен, и больше вероятность, что пользователь наденет датчик неправильно.
Для решения описанной проблемы может быть применен распространенный в технике принцип – дублирование, которое в данном случае подразумевает использование датчика с несколькими чувствительными элементами.
Чертежи нескольких многоканальных элементов приведены в папке **sensors**
![alt tag](https://bytebucket.org/abrakada/pulsesensorrf/raw/9365fdc36533ac300eb2288e3bf1b9a3ce8cf7c9/info/article_2_habrahabr/03%20-%20%D0%9C%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B9%20%D0%B4%D0%B0%D1%82%D1%87%D0%B8%D0%BA%20%D0%BD%D0%B0%20%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA.jpg)
![alt tag](https://bytebucket.org/abrakada/pulsesensorrf/raw/9365fdc36533ac300eb2288e3bf1b9a3ce8cf7c9/info/article_2_habrahabr/05%20-%20%D0%B4%D0%B0%D1%82%D1%87%D0%B8%D0%BA%20%D0%BF%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%81%D0%B0%204%20%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B0.jpg)
###Алгоритм работы датчика###

Микроконтроллер находится в спящем режиме (преобразователь 3.3В выключен, АЦП, ЦАП, ОУ выключены). После нажатия на кнопку МК просыпается,  но АЦП, ЦАП и ОУ выключены. 
Если по блютус не приходит команда «начать измерения», то через 10 мин МК засыпает.
 Если приходит команда «начать измерения» на выходе ЦАП установить напряжения 3.3/2, включить ОУ и АЦП. МК посылает данные на ПК, частота дискретизации 200Гц.
 После получения команды «остановить измерения» все модули выключаются, МК не засыпает. После нажатия кнопки МК должен заснуть.
 Нужно управлять светодиодом: в спящем режиме выключен, при ожидании команды «начать измерения» редко мигает (раз в 5 секунд), во время измерения мигает часто.
 Команда «Идентификация» нужна для определения на каком Com порту какое устройство находится.
Протокол  связи с ПК – кодирование ASCII, без контрольной суммы, 115200, 8N2. Стартовый и стоповый байты, 10 выборок в реализации).

###Основные характеристики###
| № | Название параметра | Значение параметра |
| - - | - - - - - - - - - - - - - - - - | - - - - - - - - - - - - - - - - |
| 1  | Частота дискретизации, Гц | 200 |
|2|АЦП, бит|10|
|3|Стандарт радиосвязи|Bluetooth, class 2|
|4|Формат и протокол передачи данных|Bluetooth SPP, ASCII|
|5|Емкость аккумулятора, мАч|250|
|6|Время работы без подзаряда, ч|7|
|7|Вес, г|20|
|8|Место крепления|Запястье и палец|

###Система команд###
*Начать измерения (ПК->датчик) 0х01 (0x30 0x31 Ascii), ответ не требуется*

| Старт байт | Начать измерения | Стоп байт |
| - - - - - - - - - | - - - - - - - - - - - - - - | - - - - - - - - |
| 0x3A             | 0x30 , 0x31             | 0x0D         |

*Остановить измерения(ПК->датчик) 0х02 (0х30 0х32 Acii), ответ не требуется*

| Старт байт | Остановить  измерения  | Стоп байт |
| - - - - - - - - - | - - - - - - - - - - - - - - | - - - - - - - - |
| 0x3A | 0x30 , 0x32 | 0x0D |

*Идентификация датчика (ПК->датчик)0х03 (0х30 0х33 Ascii) - требуется ответное сообщение*

| Старт байт | Идентификация | Стоп байт |
| - - - - - - - - - | - - - - - - - - - - - - - - | - - - - - - - - |
| 0x3A | 0x30 , 0x33  | 0x0D |

*Идентификация датчика - ответное сообщение (Датчик -> ПК)*

| Старт байт  | Идентификация  | Тип датчика (03)  | Стоп байт |
| - - - - - - - - - | - - - - - - |- - - - - - - - | - - - - - - - - |
| 0x3A | 0x30 , 0x33 | 0x30 , 0x33 | 0x0D |

*Передача данных (Датчик-> ПК) код 07*

| Старт байт | Данные | Выборка 0,  старший байт | Выборка 0, младший байт | Выборка n, старший байт | Выборка n, младший байт  | Стоп байт |
| - - - - | - - - - - - - - - | - - - | - - | - - - | - - - | - - - - |
| 0x3A  | 0x30 , 0x37 | x , x | x, x | x, x | x , x | 0x0D |